Рекурсія - це процес, коли функція викликає саму себе як підкреслену частину свого виконання. Узагальнюючи, рекурсія може бути розглянута як принцип розв'язання задачі або конструкція, яка використовується для повторюваного виклику функції з метою розбиття складної задачі на більш прості підзадачі.

У рекурсивному підході функція викликає саму себе з меншими аргументами, щоб вирішити задачу. Кожен новий виклик функції розподіляє задачу на менші підзадачі, які також розв'язуються рекурсивним викликом. Цей процес продовжується досягнення базового випадку, коли задача може бути вирішена без додаткових рекурсивних викликів.

Рекурсія широко використовується на практиці з різних причин:

Вирішення складних задач: Рекурсивний підхід може спростити вирішення складних задач шляхом розбиття їх на менші підзадачі. Це може зробити код більш зрозумілим і легким для супроводу.

Робота зі структурами даних: Рекурсія є потужним інструментом для роботи зі складними структурами даних, такими як дерева, графи або списки. Вона може бути використана для обходу таких структур, пошуку, сортування або вирішення інших завдань.

Математичні обчислення: Рекурсивні алгоритми часто застосовуються в математичних обчисленнях, таких як факторіал, обчислення чисел Фібоначчі, обчислення комбінаторних функцій тощо.

Рекурсивні структури даних: Деякі структури даних, наприклад, зв'язані списки або бінарні дерева.

Рекурсивні алгоритми: Рекурсія використовується для реалізації різних алгоритмів, таких як швидке сортування (QuickSort) або рекурсивний пошук (Binary Search). Ці алгоритми базуються на рекурсивних викликах для розбиття задачі на менші частини.

Мемоїзація: Рекурсія може бути поєднана з мемоїзацією, тобто збереженням проміжних результатів, щоб уникнути повторних обчислень. Це особливо корисно для складних рекурсивних алгоритмів, де деякі обчислення можуть бути зайвими без мемоїзації.

Рекурсивні структури даних: Рекурсія допомагає в роботі зі структурами даних, що самі по собі є рекурсивними. Наприклад, в однозв'язних списках кожен елемент містить посилання на наступний елемент, що створює рекурсивну структуру. Рекурсивні структури даних дозволяють зручно вирішувати різні завдання, такі як обходи або вставка/видалення елементів.

Використання рекурсії на практиці допомагає реалізувати складні задачі шляхом декомпозиції їх на простіші підзадачі. Рекурсивні алгоритми і структури даних можуть забезпечити ефективний і елегантний спосіб розв'язання проблем, які мають рекурсивну природу. Проте, варто бути обережним при використанні рекурсії, оскільки неправильна реалізація може призвести до безкінечного циклу (рекурсивної петлі) і переповнення стека викликів.